\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}

\geometry{top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\title{
    \vspace{2cm}
    \Huge \textbf{Memoria Técnica: Eventual} \\
    \vspace{1cm}
    \Large Ingeniería Web - Curso 2023/24 \\
    \vspace{0.5cm}
    \large Universidad de Málaga
}
\author{Jesús Repiso}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Despliegue de la Aplicación}

La aplicación se encuentra desplegada y es accesible públicamente en las siguientes direcciones:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend (Vercel):} \url{https://prueba-examen-web.vercel.app/}
    \item \textbf{Backend (Render):} \url{https://eventual-backend.onrender.com}
\end{itemize}

\section{Tecnologías Utilizadas}

El proyecto ha sido desarrollado utilizando el stack MERN y diversas herramientas modernas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend:} React + Vite, React Router, Axios, CSS Modules, React-Leaflet (Mapas), @react-oauth/google.
    \item \textbf{Backend:} Node.js, Express, Mongoose.
    \item \textbf{Base de Datos:} MongoDB Atlas.
    \item \textbf{APIs Externas:} 
    \begin{itemize}
        \item Cloudinary (Gestión de imágenes).
        \item Google Identity Services (Autenticación OAuth).
        \item Nominatim OpenStreetMap (Geocoding y Mapas).
    \end{itemize}
    \item \textbf{Infraestructura:} Vercel (Frontend), Render (Backend).
\end{itemize}

\section{Instrucciones de Instalación y Despliegue}

Debido a medidas de seguridad, los archivos de configuración sensibles y las dependencias (\texttt{node\_modules}) han sido excluidos del repositorio mediante \texttt{.gitignore}. A continuación se detallan los pasos para poner en marcha el proyecto tanto en local como en la nube.

\subsection{Ejecución en Local}

\subsubsection*{Paso 1: Clonado del Repositorio}
\begin{lstlisting}[language=bash]
git clone <URL_DEL_REPO>
cd pruebaExamenWeb
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Paso 2: Instalación de Dependencias}
Es necesario instalar las dependencias tanto para el servidor (backend) como para el cliente (frontend).

\begin{lstlisting}[language=bash]
# Instalar dependencias del backend
cd backend
npm install

# Instalar dependencias del frontend
cd ../frontend
npm install
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Paso 3: Configuración de Variables de Entorno}
Se deben crear manualmente los archivos \texttt{.env} en las carpetas correspondientes.

\textbf{Frontend (\texttt{frontend/.env}):}
\begin{lstlisting}[language=bash]
VITE_CLOUDINARY_CLOUD_NAME=dolvo0vvq
VITE_CLOUDINARY_UPLOAD_PRESET=dolvo0vvq
# URL del backend local (por defecto puerto 5000 o 3000)
VITE_API_URL=http://localhost:5000
\end{lstlisting}

\textbf{Backend (\texttt{backend/.env}):}
\begin{lstlisting}[language=bash]
MONGO_URI=mongodb+srv://jesusrepisouma_db_user:jRexvSVo2afPFURl@examenfrontend.6tl8muv.mongodb.net/
PORT=5000
\end{lstlisting}

\subsubsection*{Paso 4: Ejecución}
Para iniciar la aplicación en modo desarrollo:

\begin{lstlisting}[language=bash]
# Terminal 1: Backend
cd backend
npm start

# Terminal 2: Frontend
cd frontend
npm run dev
\end{lstlisting}

\subsection{Despliegue en Nube}
El despliegue se ha realizado conectando el repositorio de GitHub a los servicios de hosting:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vercel (Frontend):} Se importó el proyecto seleccionando la carpeta \texttt{frontend}. En la configuración del proyecto en Vercel, se añadieron las variables de entorno definidas anteriormente.
    \item \textbf{Render (Backend):} Se creó un Web Service conectado al repositorio, con el directorio raíz en \texttt{backend}. Se configuraron las variables de entorno (\texttt{MONGO\_URI}) en el panel de control de Render.
\end{itemize}

\section{Credenciales de Acceso}

A continuación se proporcionan las credenciales necesarias para la corrección y verificación del proyecto:

\begin{itemize}
    \item \textbf{MongoDB URI:} \\
    \texttt{mongodb+srv://jesusrepisouma\_db\_user:jRexvSVo2afPFURl@examenfrontend.6tl8muv.mongodb.net/}
    \item \textbf{Cloudinary:}
    \begin{itemize}
        \item Cloud Name: \texttt{dolvo0vvq}
        \item Upload Preset: \texttt{dolvo0vvq}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Funcionalidad Implementada}

\subsection{Búsqueda y Mapa}
La aplicación permite filtrar eventos basándose en la ubicación. El algoritmo calcula la distancia euclidiana entre la dirección buscada y los eventos disponibles, mostrando solo aquellos que se encuentran a una distancia menor a 0.2 unidades. Los resultados se visualizan en un mapa interactivo con marcadores.

\subsection{Geocoding Automático}
Al crear o editar un evento, el usuario introduce una dirección textual. El sistema utiliza la API de Nominatim para convertir esta dirección en coordenadas (Latitud/Longitud) de forma transparente, permitiendo su posterior posicionamiento en el mapa.

\subsection{Gestión de Logs y Seguridad}
Se ha implementado un sistema de autenticación mediante Google OAuth. Cada vez que un usuario inicia sesión, se genera un registro persistente en la colección \texttt{AccessLog} de MongoDB, almacenando:
\begin{itemize}
    \item Timestamp del acceso.
    \item Email del usuario.
    \item Token de sesión (fragmento).
\end{itemize}

\subsection{Gestión de Imágenes}
Las imágenes de los eventos se suben directamente desde el navegador del cliente a Cloudinary, optimizando el ancho de banda del servidor. La URL segura devuelta por Cloudinary es la que se almacena en la base de datos.

\subsection{Restricciones}
Se han implementado controles de autorización en el frontend y backend. Las operaciones de edición y borrado de eventos están protegidas y restringidas exclusivamente al usuario organizador que creó el evento (verificado mediante email).

\end{document}
